---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（三十）近期微信公众平台更新文章集锦"
category: Other
summary: "最近更新的文章都是技术型的文章，很少更新生活杂谈类文章。其实写作我从来没有停止过，我写的一些生活杂谈类文章基本上都在微信公众平台上。为了让广大没有关注微信我的微信公众号的读者不错过，特地做了一个近期文章集锦。由于每篇文章不长，单独发表意义不大，所以把最近在微信公众平台上发表的文章做了个整理，呈现给读者。欢迎拍砖。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 微信
- 微信公众平台集锦
---

## 目录 ##

* Table of Contents
{:toc}

`文/温国兵`

## 写在前面 ##

最近更新的文章都是技术型的文章，很少更新生活杂谈类文章。其实写作我从来没有停止过，我写的一些生活杂谈类文章基本上都在微信公众平台上。为了让广大没有关注微信我的微信公众号的读者不错过，特地做了一个近期文章集锦。由于每篇文章不长，单独发表意义不大，所以把最近在微信公众平台上发表的文章做了个整理，呈现给读者。欢迎拍砖。

## 第一篇 技术和价值 ##

发布时间：2013年11月20日

不管是搞开发，还是做运维，只要是做技术，我们都会在技术细节的死海里苦苦挣扎，暗无天日。

![Collection of recent wechat updates](http://i.imgur.com/GLyiQxP.png)

一个程序员和设计师最大的区别就是看问题的角度，运维工程师和系统架构师亦是如此。比如一只麻雀，程序员和运维工程师看到的就是麻雀的五脏六腑，而设计师和系统架构师看到的是一个麻雀的轮廓，什么叫做麻雀，至于麻雀有几只脚或者有几双翅膀，并不关注，也无需关注。拿实际中的例子来说，一个系统正常运行，运维工程师考虑的是各种技术细节，比如怎样写一个脚本对整个系统进行监控，比如某个软件的某个参数应该怎样配置等等，而系统架构师需要考虑的是怎样保证这个系统不挂掉，怎样保证系统的安全，怎样承担更大的并发量，需要何时对系统风险评估，系统的设计是否合理，怎样保证在代价最小化的前提下保证系统性能最大化，在性能和安全出现矛盾时怎样权衡取舍，怎样解决和改善IO瓶颈等等。所以说运维工程师做的事情大多数运维人员都能做，而系统架构师做的事却只有少数人能做，因为考虑的点太多，需要的知识面太广，是一个大杂烩、多面手、大而全的职位。

然而，程序员和运维工程师也好，设计师和系统架构师也罢，基本上都是围绕技术，而很少考虑技术本身带来的价值。技术是为商业服务，商业化的东西才能体现价值。一个技术的产生必定是需求和利益带动的。如果我们在深入研究技术时再考虑下此技术能带来什么效益，能节约多少成本，能够提升多少性能，那么很多问题就不会那么没有目的性，很多问题就能得到的改善。当然，热爱技术本身，就很少考虑价值和效益，只是单纯的喜欢技术。

**如果什么问题我们都能从宏观的角度看待，那么这些问题或许能为解决问题本身带来帮助。**

## 第二篇 Oracle为什么很难精通 ##

发布时间：2013年11月23日

**不管是什么技术，要想做到精通都是很难的，Oracle也不例外。**

说到底，Oracle是数据库软件，终归是软件。Oracle体系之庞大令人咋舌，为什么体系结构那么设计，宁愿牺牲性能，最主要还是为数据安全考虑。想想一个企业最重要的就是数据，数据丢失对一个企业来说是致命性的灾难。这里顺便提下，为什么那么多垄断性企业，比如通信，金融使用Oracle，我想主要有以下几个原因，第一，这些企业不缺钱，不管Oracle卖多贵；第二，这些企业视数据为命根，对数据非常重视；第三，Oracle文档齐全，功能完备，从业人员相对较多。以上，这些企业选择使用形如钢铁侠的Oracle。

Oracle为什么很难精通，究其原因就是体系过于庞大，衍生技术过多，涉及范围过广。所以可以这样说：画上十年之间苦心研究，在实践中不断积累，也不一定能说自己精通Oracle。另外，如果肯花上十年时间一心只为Oracle，想必已经是这个行业的顶级大牛，可是国内有多少技术人这样坚持，屈指可数。

Oracle的衍生技术太多，可是我们在使用一个技术时不要为了使用技术能用，而应该为了解决问题而使用，多想想为什么，多思考它们底层是怎么运作的。会使用软件是最基本的要求，而解决各种问题才是考验一个DBA的真功夫。

DBA的首要职责就是保证数据的完整性和安全性，责任重于泰山，任何操作都不要轻视，**Be careful about your every step!**

**用心一也，锲而不舍，这是我最喜欢的一句话。祝愿各位在精通Oracle的路上坚持，更上一层楼！**

## 第三篇 也谈Oracle官方文档 ##

发布时间：2013年11月26日

Oracle官方文档确实是好东西，但是要看到谁手里。

![Collection of recent wechat updates](http://i.imgur.com/iqbwgGK.jpg)

想必大家有这种印象，到一个论坛问一个问题，很多人的回答都是回去看官方文档，然后搞定了洗洗睡吧。不可否认，Oracle的官方文档做得很优秀，大而全，美而广。但是叫谁一上来就看官方文档恐怕不是最优之计。读过官方文档的童鞋都知道，想完全读懂还是有点难度，想全部读完并理解其中精髓可能性非常低，就算国内顶级的Oracle大牛，比如盖国强，楼方鑫，冯春培，徐戟等等，我想也不能把那么庞大的文档全部一字一句地看完吧。对于初学者，想通过官方文档学习不太靠谱，除非英语水平好，有一些编程和SQL基础，否则很难“入戏”。把官方文档全部看完的做法一是太浪费时间，二是不现实。文档存在的必要性不是让你全部看完，而是在不会或者遇到问题时查阅，万不可本末倒置。学习Oracle需要什么，一是官方文档，二是实验环境，三是网络。至于书籍什么的，可以后期考虑。当然，通过官方文档你可以很系统地进行学习，但我也觉得没有必要一字一句地看完，而应该把握重点，把每一个模块最核心的东西深啃，模拟上面的示例，其他细枝末节待来日补齐。这就好比建房造屋，肯定是先有设计图，才有施工；先有宏观，才有细节。如果一开始就把细节弄得万无一失，最后可能拣了芝麻丢了西瓜，得不偿失。

读者需要思考的是怎么利用好官方文档，怎么通过官方文档获得最大的收益，怎么提高自己的英语水平，而不是想得太多。很多想法很美好，但现实往往会给你泼冷水。这让我想起昨天脑海中冒出的一句话，当你心怀希望的时候，下一秒很大可能会让你失望。噗，跑题了。

所以这里告诫读者，什么一上来就看官方文档是不靠谱的。当然你要有思考我说得是不是对的，本文的碎语只是自己的一点拙见。最后，不妨高深一把，我所说的都是错的。

## 第四篇 Oracle学习的窘境 ##

发布时间：2013年11月28日

以前我有提到Oracle技术博大精深，要达到精通，需要很长的时间。本文谈谈Oracle学习的窘境。

![Collection of recent wechat updates](http://i.imgur.com/BZ6zCBo.jpg)

谈Oracle学习的窘境，就从OCP谈起。曾几何时，我非常热衷OCP证书，好似抓住救命稻草般，有了这个便衣食无忧，任行天下。现在想起当时的想法多么幼稚。是的，我热爱数据库，也想在数据库行业有所作为。一蹴而就的心理曾经我也有，什么都想速成。可是天下没有什么东西是很容易就能获得的，凡事都有一个循序渐进的过程，切记欲速则不达。应届生有OCP固然是好事，但现在的证书含金量不断缩水，除了证明自己在考试上面厉害，不能说明什么。即使你有OCP证书，了解的也是一些原理性的东西，一到实践大多还是无从下手。据我所知，现在的OCP考试基本上是报名包过，全靠题库，基本上十来天的课程，再加上疯狂的背题，拿下易如反掌。试想这样的证书有何意义，什么东西一到天朝就会变味。现在的我对于这个已经热情了，夯实自己才是正经。所以，窘境之一，该不该考OCP证书，我觉得能力才是王道，牛逼的人不需要这个来证明自己。

窘境之二，我们缺少机会，缺少机会意味着你的成长会慢很多。课堂里学得再好，也抵不过真实环境中磨练。什么东西只要到真正需要使用的时候方知背后的意义。据我所知，DBA很是需要经验，企业不大可能招聘应届生做DBA。如果想从事DBA，却没有一个机会接触，谈何成长？DBA要在真正的项目里磨练，方能成正果，特别是那些大型项目，如果有幸接触想必是人之幸事。机会很难得，一靠实力，二靠运气，三靠人品。

窘境之三，我们缺少资源。是的，Oracle的资源确实很丰富，但你到了一定的程度后，这些都是不足过眼的。就拿METALINK（现在的MOS）账号来说，不是所有Oracle DBA都能拥有。还有很多Oracle的Internal Doc也不是每一个DBA都能得到的。

窘境之四，眼高手低。众所周知，DBA是一个令人神往的职业，众多的好处让人垂涎若渴。但是，还是那句话，理想是很美好的，但现实未必。真正落实到实处，懒惰让自己止步不前。了解得越多，却发现这个职业并不是想象中的那么好。令人窒息的高压和重担，遇到问题基本上孤军奋战，解决问题通宵达旦，项目中多方的阻力，任何时候提心吊胆……但是，对于热爱这个职业的人来说，这何尝不是累并快乐着！在我们学习的时候经常会出现眼高手低的情况，要做的就是脚踏实地，做好每一步，不要想那些似有似无的。

最后，**最好的学习方式就是向前辈大牛们看齐，多向高人学习，自然进步很快。送大家一句话：’Stay hungry, Stay foolish!’。**

第五篇 写在23岁生日

发布时间：2013年11月30日

昨天23岁生日，来点碎碎念。

![Collection of recent wechat updates](http://i.imgur.com/IJVPHNr.jpg)

这一年欢笑与悲痛并存，这一年成长与进步不止。23生日来临，但22岁的生日仿佛就在昨天。时间流逝地如此之快，叫人怎能赶上时间的脚步。

这一年来课堂学习方面有所怠慢，不像以前那样用功，但是在喜欢的方向上还是一如既往。大学里的每门课都有开设的必要性，但是真正实施起来就变味了，很多就是背无聊的PPT，勾画所谓的重点，对于这些我已无语凝噎。实验室仍然在做项目，但是资源的匮乏，沟通的乏力，执行的效率都让这个项目一拖再拖，终于在5月份收尾。做项目一方面弥补自己知识方面的欠缺，另一方面也是更重要的，发现原来我并不是那么喜欢做开发。

很庆幸我很早就发现自己的兴趣爱好，同时也很早就确定了自己的方向。人生最悲哀的莫过于没有方向，惶惶而终日，好似无头苍蝇，也似脱缰之马，更似缺舵之船。兴趣重要，方向、方法、选择也比努力更重要。这一年，在自己喜欢的方向上有了更深入的学习。

这一年，爱情不再是空白，虽然都没有成功，但这已经不重要了，至少我努力过。这一年追求过两个女生，第一个女生让我懂得该说出自己的爱就要大胆地说出，第二个女生让我懂得凡事不能强求，有些人更适合做朋友。是的，被拒绝我也很受伤，曾经也怀疑过自己做人是不是太失败，后来的反省才知道不是我做人失败，而是爱情没有勉强。是的，在感情路上我还很幼稚，不过这又有什么呢？人总要成长的。

这一年，和其他朋友之间的友情依然不错，特别是和寝室几个哥们、二哥之间的友情。很多朋友平时都不咋联系，但心底里沉淀的永远如初。是的，有些朋友久了没联系就不知道说什么好，但真正的知己害怕时间吗？不会。

这一年，和父母之间的亲情依然很好。或许是我们相隔太远，都很珍惜每次通话的机会，每次通话妈妈总是唠叨个不停，我听着却感到如此的甜蜜。以前我写过一篇文章，题目叫做《父亲生日》，里面提到我和父亲之间的亲情变化。还是吧那篇文章的结尾贴上。有句古话说得好：“树欲静而风不止，子欲养而亲不待”，我应该及时地尽，尽孝是等不得的啊！我应该更有孝心来对待慢慢老去的他们，就像年经的他们对待曾经慢慢成长的我一样。

23岁意味着即将挑起家庭的重担，也不再那个啥也不懂的小孩子了。**一日充实，可以安睡；一生充实，可以无憾。**每一天的日子很美好，也很珍贵。想想人生苦短，为何不享受和珍惜在世的每一天。生命不息，奋斗不止，我们每个人都要有自强不息的精神，勇往直前，勇敢地面对社会的不公和艰难的挑战，并怀着一个感恩的心，感谢别人的帮助，不吝啬自己的善举，脚踏实地努力地让自己爱的人和爱自己的人过上幸福生活。

周国平的《尼采：在世界的转折点上》一书中写到：**“许多人的所谓成熟，不过是被习俗磨去了棱角，变得世故而实际了。那不是成熟，而是精神的早衰和个性的夭亡。真正的成熟，应当是独特个性的形成，真实自我的发现，精神上的结果和丰收”**。把这句话送给23岁的自己并以此激励自己前行。

## 第六篇 为什么应届毕业生很难应聘到DBA？ ##

发布时间：2013年12月3日

不是我们能力不够，而是没有得到别人的认可。

公司的DBA组会不会招聘应届生？答案是否定的。注意，DBA组，证明这个公司不止一个DBA，从规模来说已经较大了。数据是一个企业的命根，没有哪个公司敢冒这样的险，让一个刚脱去校园稚气，几乎毫无经验的应届生来承担此重担，哪怕你实力再强。当然，一个企业招聘应届做实习DBA，做一些非核心工作还是有可能的，不过这个概率都小得可怜。

前段时间一个好友在一家知名公司实习，想转入该司DBA组，被无情否决，理由很简单：该组不招应届毕业生！后来离开了。是的，他说得很对，新人得不到锻炼，哪来的经验？我们总是幻想这个行业有多美好，这个行业是多么的包容并兼，但是却不能给我们一个施展身手的机会。无奈，无言。前日投递某个企业数据库团队的MySQL DBA，得到的回复是：这次招聘的是高职职位，应届生不适合。看到这个回复其实心里很坦荡，我是怀着不抱任何希望去的，因为深知不可能。

既然整个行业都是如此，我们也没有办法改变。既然没法改变，就要想办法适应它。不是想做DBA吗，为何想着一毕业就立马做DBA？为什么不尝试系统运维或者软件开发？据我了解，大多数DBA都是从系统运维或者软件开发做起的。不要走得太远，而忘记当初为什么出发；不要好高骛远，而忘记当初为什么坚持。

**当你碰了很多壁，不要气馁，也不要抱怨这个世界的不公，很多事情没有你想象地那么简单，很多事情也没有你想象得那么理所当然。年龄人，虽抱着一腔热忱，但脚踏实地，还是现实点吧。**

第七篇 DBA的道德

发布时间：2013年12月5日

在做DBA之前，想想你为什么做DBA，凭什么做DBA。

众所周知，DBA掌握着一个企业的数据运维命脉。与其说DBA靠技术，不如说DBA靠人品，靠道德。以前我曾经说过，一个人无论缺德多大成就，只要他做人失败了，那么这个人就是失败的。对于那种人品不行，道德败坏的人，我只能说呵呵。

据我了解，一个公司对DBA的道德要求是很高的。对DBA的道德考验往往多于技术。这也是为什么很多企业不会招应届毕业生或者没有经验的做DBA的重要原因。一个企业对DBA道德的考察往往是长期的，你是否能否胜任这个工作很大程度取决于你的道德素质。这也很好理解，你想一个DBA往往拥有获得核心数据的权限，对于在数据上做一些不合常理不合道德的操作轻而易举。所以，一个DBA道德不行，不能坚守自己的底线，一个企业怎能放心，又怎么可能把如此重任交付给这样的人？水彬兄和我共同着一个数据库技术交流群，只要有人发广告，不良信息或者贩卖数据，我们几个群主已经发现，立即踢掉。一个想着各种歪门邪道捣腾数据，通过非正规渠道牟取暴利的人，没有必要留在群里。有时看到小道消息，提到DBA通过复制数据，然后转卖给其他人，我对这种行为深恶痛绝，这样的DBA不仅不是一个合格的DBA，更是一个做人失败的人。

在做任何事情之前，请三思而后行，切不可因为一时的私心而迷失了自己。一个人的信用和品德需要用心去维护，丢失了再就没法捡起了，覆水难收。同样，一个DBA的信誉也是一点点积累的，不能因为不道德的事情就让自己坠入深渊，永无天日。

**无论做什么，第一先做人。**

## 写在后面 ## 

最近发生了很多事情，比如发射嫦娥三号、曼德拉辞世、保罗沃克意外辞世、全国大范围雾霾天气、QCon全球软件开发大会（上海站）、感恩节百度和360的插架……欢笑眼泪伴随，感恩激励围绕。无论世界怎样变化，生活还得继续。正像达芬奇所言：“一日充实，可以安睡；一生充实，可以无憾”，我们没有理由浪费时间，生命不息，奋斗不止。最后，也是最重要的，在奋斗的过程中，父母亲情不可怠慢，身体健康不容忽视。

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/17201769" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（三十）近期微信公众平台更新文章集锦" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（三十）近期微信公众平台更新文章集锦" /></a>

题图来自：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/17201769" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="DBA@Robin's CSDN" height="16px" width="16px" border="0" alt="DBA@Robin's CSDN" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
